---
{"dg-publish":true,"permalink":"/zettel/change-of-random-variable/","noteIcon":"üìù","created":"2024-04-25T15:41:21.082+07:00","updated":"2024-05-15T21:34:03.565+07:00"}
---

X√©t hai bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n $X$ v√† $Y$ v·ªõi $X = g(Y)$. ƒê·∫∑t $F_{X}$ l√† cdf c·ªßa $X$ v√† $F_{Y}$ l√† cdf c·ªßa $Y$. T∆∞∆°ng t·ª±, ta ƒë·∫∑t $f_{X}$ l√† m·∫≠t ƒë·ªô x√°c su·∫•t c·ªßa $X$ v√† $f_{Y}$ l√† m·∫≠t ƒë·ªô x√°c su·∫•t c·ªßa $Y$.

>[!danger]+ L∆∞u √Ω
>$g$ ph·∫£i l√† m·ªôt h√†m kh·∫£ ngh·ªãch ([[Zettel/Function and Inverse function\|Function and Inverse function]]).

Ta x√©t 2 tr∆∞·ªùng h·ª£p:
- N·∫øu $g$ l√† h√†m ƒë·ªìng bi·∫øn:
$$
\begin{aligned}
F_{X}(z) &= P(X < z) \\
&= P(g(Y) < z) \\ 
&= P(Y < g^{-1}(z)) \\
&= F_{Y}(g^{-1}(z))
\end{aligned}
$$
- N·∫øu $g$ l√† h√†m ngh·ªãch bi·∫øn:
$$
\begin{aligned}
F_{X}(z) &= P(X < z) \\
&= P(g(Y) < z) \\ 
&= P(Y > g^{-1}(z)) \\
&= 1 - P(Y < g^{-1}(z)) \\
&= 1 - F_{Y}(g^{-1}(z))
\end{aligned}
$$
L·∫•y ƒë·∫°o h√†m $P_x(z)$ ta ƒë∆∞·ª£c:
- N·∫øu $g$ l√† h√†m ƒë·ªìng bi·∫øn:
$$
F'_{X}(z) = F'_{Y}(g^{-1}(z)) \frac{d}{dz}g^{-1}(z)
$$
- N·∫øu $g$ l√† h√†m ngh·ªãch bi·∫øn:
$$
F'_{X}(z) = -F'_{Y}(g^{-1}(z)) \frac{d}{dz}g^{-1}(z)
$$
- K·∫øt h·ª£p c·∫£ 2, ta ƒë∆∞·ª£c tr∆∞·ªùng h·ª£p t·ªïng qu√°t n·∫øu $g$ l√† h√†m ƒë∆°n ƒëi·ªáu (ng·∫∑t):
$$
F'_{X}(z) = F'_{Y}(g^{-1}(z)) |\frac{d}{dz}g^{-1}(z)|
$$

Thay bi·∫øn $z$ th√†nh $x$, ta ƒë∆∞·ª£c:
$$
\begin{aligned}
F'_{X}(x) &= F'_{Y}(g^{-1}(x)) \left| \frac{d}{dx}g^{-1}(x) \right| \\
&= F'_{Y}(y) \left| \frac{dy}{dx} \right| \\
\Leftrightarrow F'_{Y}(y) &= F'_{X}(x) \left| \frac{dx}{dy} \right| \\
&= F'_{X}(g(y)) \left| \frac{dg(y)}{dy} \right| \\
\implies f_{Y}(y) &= f_{X}(g(y)) | g'(y) |
\end{aligned}
$$

---
# References

- [integration - Change of variable in a probability density function - Mathematics Stack Exchange](https://math.stackexchange.com/questions/1424388/change-of-variable-in-a-probability-density-function)