---
{"dg-publish":true,"permalink":"/zettel/exercises-part-i-tt/","noteIcon":"üìù","created":"2024-04-25T23:34:09.516+07:00","updated":"2024-04-26T11:44:24.301+07:00"}
---

>[!example]+ Gi·∫£i b√†i 1.9
>
>![Pasted image 20240426102814.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240426102814.png)

ƒê√£ ƒë∆∞·ª£c gi·∫£i trong [[Zettel/Mode of normal distribution\|Mode of normal distribution]] (c√≤n mode cho ph√¢n ph·ªëi chu·∫©n nhi·ªÅu bi·∫øn th√¨ m√¨nh thua v·∫≠y üíÄ).

>[!example]+ Gi·∫£i b√†i 1.10
>
>![Pasted image 20240426112341.png](/img/user/Attachment/Pasted%20image%2020240426112341.png)

Khi hai bi·∫øn ng·∫´u nhi√™n $X$ v√† $Z$ ƒë·ªôc l·∫≠p v·ªõi nhau th√¨ $p(x, z) = p_{x}(x)p_{z}(z)$ v·ªõi $p(x, z)$ l√† m·∫≠t ƒë·ªô x√°c su·∫•t ƒë·ªìng th·ªùi c·ªßa $X$ v√† $Z$, c√≤n $p_{x}$ v√† $p_{z}$ l·∫ßn l∆∞·ª£t l√† m·∫≠t ƒë·ªô x√°c su·∫•t c·ªßa $X$ v√† $Z$.

Ta c√≥:
$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[X + Z] &= \iint (x + z)p(x, z)dxdz \\
&= \iint (x+z)p_{x}(x)p_{z}(z)dxdz \\
&= \iint xp_{x}(x)p_{z}(z)dxdz + \iint zp_{x}(x)p_{z}(z)dxdz \\
&= \int p_{z}(z)\left[ \int xp_{x}(x)dx \right]dz + \int p_{x}(x)\left[ \int zp_{z}(z)dz \right]dx \\
&= \mathbb{E}[X] \int p_{z}(z)dz + \mathbb{E}[Z] \int p_{x}(x)dx \\
&= \mathbb{E}[X] + \mathbb{E}[Z]
\end{align*}
$$
>[!note]+
>Do $p_{x}$ l√† m·ªôt h√†m m·∫≠t ƒë·ªô x√°c su·∫•t n√™n:
>$$
>\int_{-\infty}^{\infty} p_{x}(x) dx = 1
>$$
>t∆∞∆°ng t·ª± v·ªõi $p_{z}$.

Ta c√≥:
$$
\text{var}[X + Z] = \mathbb{E}[(X+Z)^2] - (\mathbb{E}[X+Z])^2 \\
$$
B√¢y gi·ªù, ta s·∫Ω ph√¢n t√≠ch $\mathbb{E}[(X +Z)^2]$ th·ª≠:
$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[(X+Z)^2] &= \iint (x+z)^2 p(x, z)dxdz \\
&= \iint (x^2 + 2xz + z^2) p(x, z)dxdz \\
&= \iint x^2p_{x}(x)p_{z}(z)dxdz + 2\iint xzp_{x}(x)p_{z}(z)dxdz + \iint z^2p_{x}(x)p_{z}(z)dxdz \\
&= \int p_{z}(z) \left[ \int x^2 p_{x}(x)dx \right]dz + \int p_{x}(x) \left[ \int z^2 p_{z}(z)dz \right]dx  \\
&+ 2\int xp_{x}(x)dx \int zp_{z}(z)dz \\
&= \mathbb{E}[X^2] + \mathbb{E}[Z^2] + 2\mathbb{E}[X] \mathbb{E}[Y]
\end{align*}
$$
Thay v√†o ph∆∞∆°ng tr√¨nh $\text{var}[X + Z]$, ta c√≥:
$$
\begin{align*}
\text{var}[X + Z] &= E[X^2] + \mathbb{E}[X^2] + 2\mathbb{E}[X] - (\mathbb{E}[X] + \mathbb{E}[Z])^2 \\
&= (\mathbb{E}[X^2] - \mathbb{E}[X]^2) + (\mathbb{E}[Z^2] - \mathbb{E}[Z]^2) \\
&= \text{var}[X] + \text{var}[Z]
\end{align*}
$$

---

Ph·∫ßn tr∆∞·ªõc: [[Zettel/Exercises Part I\|Exercises Part I]]
Ph·∫ßn sau:

---
# References

- [Bishop] Pattern Recoginition and Machine Learning (exercises of I.Introduction).